\chapter{ Leçon 14 -- Le mécanisme d'interruption} \label{cha:interr}

Jusqu'à présent, nous avons donné dans ces notes une description de
l'ordinateur qui présuppose une machine assez éloignée de ce que nous
connaissons bien: un ordinateur qui n'exécute qu'un seul programme à
la fois, et dont on doit attendre la fin de l'exécution pour en
obtenir les résultats. C'est à peu près ce que permettaient les
ordinateurs jusqu'au milieu des années 1960\ldots\ Aujourd'hui, nous
sommes familiers des ordinateurs qui sont capables d'exécuter
plusieurs programmes en même temps, et avec lesquels il est possible
\emph{d'interagir}, à travers des périphériques comme un clavier ou
une souris.

Posons nous un instant la question suivante: <<~comment implémenter un
système qui est capable de répondre aux demandes du clavier ou de la
souris tout en effectuant un autre traitement ?~>> Avec ce que nous
avons décrit jusqu'à présent, la seule solution est que le programme
qui est exécuté (\emph{le traitement} dans notre question) interroge de
manière régulière le contrôleur du clavier pour vérifier si une touche
a été pressée (et, ajouterons-nous, assez régulièrement de préférence,
afin d'être capable de répondre promptement à la demande de
l'utilisateur qui a pressé la touche et qui est certainement déjà
occupé à s'impatienter\ldots)

On peut aisément concevoir qu'une telle solution n'est pas pratique:
elle obligerait tous les programmeurs à ajouter dans leur code ces
vérifications, qui, par ailleurs, consomment du temps processeur. Au
contraire, il serait plus commode que le fait qu'une touche soit
pressée au clavier soit \emph{signalé} au processeur, qui pourrait
alors s'\emph{interrompre temporairement} dans son traitement en cours
pour \emph{traiter la demande} émanant du clavier (ou d'un autre
périphérique). C'est exactement l'objet du mécanisme
d'\emph{interruption}, qui est supporté par la plupart des processeurs
modernes. Nous allons en exposer les principes généraux dans ce
chapitre.



\section{Exemple introductif}
Pour illustrer le mécanisme et son intérêt, nous considérons le cas où
le processeur doit interroger un périphérique pour en obtenir des
données. Par exemple, le cas où le processeur demande à la mémoire
secondaire de lire un ensemble important de données (le contenu d'un
fichier), à stocker en mémoire pour traitement ultérieur. On peut
alors envisager plusieurs scénarios, illustrés à la
\figurename~\ref{fig:int-ex-1}.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=.5]
    \draw (0,0) rectangle (4,5) node[pos=.5] (cpu) {CPU} ;
    \draw (5,0) rectangle (9,5) node[align=center,pos=.5] (mem) {Mémoire\\primaire} ;
    \draw (10,0) rectangle (14,5) node[pos=.5] (periph) {Périph} ;
    %\draw (15,0) rectangle (19,5) node[pos=.5] {Périph. 2} ;

    \draw[draw=gray,line width=2mm]
    (2,0) -- (2,-1) -- (15,-1) 
    (7,0) -- (7,-1)
    (12,0) -- (12,-1)
    ;
    %(17,0) -- (17,-1) ;

    \node at (16,-1) {Bus} ;

    \path[-latex,very thick]
    (cpu) edge[bend left=70] node[above, fill=white] {1} (periph)
    (periph) edge[bend left=90] node[below, fill=white] {2} (cpu)
    (cpu) edge[bend left] node[above, fill=white] {3} (mem)
    ;
    
  \end{tikzpicture}
  \bigskip
  \begin{tikzpicture}[scale=.5]
    \draw (0,0) rectangle (4,5) node[pos=.5] (cpu) {CPU} ;
    \draw (5,0) rectangle (9,5) node[align=center,pos=.5] (mem) {Mémoire\\primaire} ;
    \draw (10,0) rectangle (14,5) node[pos=.5] (periph) {Périph} ;
    %\draw (15,0) rectangle (19,5) node[pos=.5] {Périph. 2} ;

    \draw[draw=gray,line width=2mm]
    (2,0) -- (2,-1) -- (15,-1) 
    (7,0) -- (7,-1)
    (12,0) -- (12,-1)
    ;
    %(17,0) -- (17,-1) ;

    \node at (16,-1) {Bus} ;

    \path[-latex,very thick]
    (cpu) edge[bend left=70] node[above, fill=white] {1} (periph)
    (periph) edge[bend left] node[below, fill=white] {2} (mem)
    (cpu) edge[bend right=90] node[below, fill=white] {2'} (periph)
    (periph) edge[bend left=90] (cpu)
    ;
    
  \end{tikzpicture}

  
  \caption{Lecture sur périphérique: sans DMA et sans interruption}
  \label{fig:int-ex-1}
\end{figure}

Un premier scénario correspond au cas où le processeur:
\begin{enumerate}
\item\label{item:1}
  envoie l'ordre de lecture au périphérique;
\item attend que le périphérique ait fini sa lecture. Le périphérique
  envoie alors un bloc de données au processeur à travers le bus;
\item place le bloc de données reçu sur le bus en mémoire, puis
  recommence au point~\ref{item:1} pour obtenir le bloc de données
  suivant.
\end{enumerate}
À l'issue de ces étapes, le processeur peut alors commencer à traiter
les données depuis la mémoire. Cette solution est malheureusement très
inefficace et consomme beaucoup de temps processeur car le
périphérique est <<~plus lent~>> que le processeur: il faut en général
plus de temps au périphérique pour fournir un octet de données qu'il
n'en faut au processeur pour le traiter. Par ailleurs, le processeur
consacre beaucoup de temps à copier les données en mémoire.

Pour résoudre le second problème, on peut utiliser le mécanisme
d'\emph{accès direct en mémoire}, que nous avons vu au début du cours
(voir Section~\ref{sec:memoire-primaire}). On a alors le comportement
suivant:
\begin{enumerate}
\item le processeur envoie au périphérique un ordre de lecture pour
  \emph{l'ensemble} des données à lire;
\item le périphérique lit les données et les écrit en mémoire. Pendant
  ce temps le processeur attend, en interrogeant régulièrement (2') le
  périphérique pour savoir quand la lecture est terminée.
\end{enumerate}
Une fois ce travail terminé, les données sont déjà en mémoire et le
processeur peut traiter les données.

Néanmoins, le processeur doit encore attendre le périphérique. Dans le
scénario que nous avons décrit ci-dessus, on parle d'\emph{attente
  active}, car le processeur interroge de manière répétée le
périphérique pour savoir quand il a terminé. Il serait plus pratique
que le processeur puisse lancer l'ordre de lecture au périphérique, et
continuer à exécuter un autre traitement durant le temps de lecture,
comme illustré à la \figurename~\ref{fig:lecture-avec-inter}: après
l'envoi de l'ordre de lecture (1) et la fin de la lecture (2) à
proprement parler, le périphérique \emph{signale} au processeur (3)
qu'il a fini son traitement, pour \emph{interrompre} le processeur
dans son travail en cours. Le processeur devra alors exécuter une
\emph{routine de traitement} pour exploiter l'information produite par
le périphérique, avant de revenir \emph{au point où il avait été
  interrompu}. Ce comportement est rendu possible par le mécanisme
d'interruption que nous allons décrire maintenant.


\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=.5]
    \draw (0,0) rectangle (4,5) node[pos=.5] (cpu) {CPU} ;
    \draw (5,0) rectangle (9,5) node[align=center,pos=.5] (mem) {Mémoire\\primaire} ;
    \draw (10,0) rectangle (14,5) node[pos=.5] (periph) {Périph} ;
    %\draw (15,0) rectangle (19,5) node[pos=.5] {Périph. 2} ;

    \draw[draw=gray,line width=2mm]
    (2,0) -- (2,-1) -- (15,-1) 
    (7,0) -- (7,-1)
    (12,0) -- (12,-1)
    ;
    %(17,0) -- (17,-1) ;

    \node at (16,-1) {Bus} ;

    \path[-latex,very thick]
    (cpu) edge[bend left=70] node[above, fill=white] {1} (periph)
    (periph) edge[bend right] node[below, fill=white, yshift=-1mm] {2} (mem)
    (periph) edge[bend left=70] node[below, fill=white] {3} (cpu)
    ;
    
  \end{tikzpicture}
  \caption{Lecture sur périphérique, avec le mécanisme
    d'interruption.}\label{fig:lecture-avec-inter}
\end{figure}

\section{Déroulement d'une interruption}
La déroulement d'une interruption peut être schématisé comme suit:
\begin{enumerate}
\item Le périphérique (ou son contrôleur) qui désire déclencher une
  interruption le signale au processeur à travers le bus. On parle
  alors de \emph{demande d'interruption} ou IRQ (pour
  \textit{interrupt request}).
\item Le CPU détecte ce signal. Cela doit se faire le plus tôt
  possible après l'IRQ. Le CPU va donc tester la présence d'une
  demande d'interruption \emph{à chaque tour de la boucle
    d'interprétation}. Si une telle demande existe, Le CPU détermine
  la source de l'interruption car il peut y avoir plusieurs
  périphériques qui sont capables de déclencher une IRQ, et le
  traitement n'est pas forcément le même. Comme nous le verrons plus
  loin, le CPU lui-même peut avoir déclenché une demande
  d'interruption.
\item Le CPU sauvegarde PC et certains registres (les registres de
  contrôle essentiellement) sur le \textit{stack}, car il va arrêter
  d'exécuter le programme en cours et commencer à exécuter le
  \textit{gestionnaire d'interruption}. En général, on choisira
  également de passer la machine en \emph{mode maître} à ce moment-là,
  puisque les interruptions servent en général à communiquer avec les
  périphériques, ce qui requiert le mode maître.
\item Le CPU modifie le registre PC de manière à ce qu'il pointe vers
  la première instruction du gestionnaire d'interruption. Cette
  adresse de début du gestionnaire est en général appelée un
  \emph{vecteur d'interruption}. Les gestionnaires d'interruption
  sont des petits programmes machine qui font partie du système
  d'exploitation, et qui sont en général chargés en mémoire au moment
  du démarrage. Le vecteur d'interruption est obtenu à l'aide d'une
  table que le CPU connaît et qui doit être, elle aussi, chargée en
  mémoire (son adresse de début est en général stockée dans un
  registre dédié). Chaque case de la table donne le vecteur
  d'interruption correspondant à un type d'interruption donné.
\end{enumerate}

Ensuite, le gestionnaire d'interruption pourra être exécuté. Il
devra:
\begin{enumerate}
\item sauvegarder les autres registres (de travail) si nécessaire;
\item traiter l'interruption;
\item restaurer les registres de travail sauvés (une fois le
  traitement terminé);
\item restaurer le registre PC, les registres de contrôle et remettre
  la machine en mode esclave.
\end{enumerate}
Les deux derniers points, qui constituent le \emph{retour de
  l'interruption}, sont en général réalisés par une instruction
machine dédiée, pour des raisons qui deviendront claires par la
suite.

\mydef{ En résumé, le mécanisme d'interruption permet à un
  périphérique de demander au processeur de s'\emph{interrompre
    temporairement} dans son traitement en cours, pour exécuter un
  \emph{gestionnaire d'interruption}, qui est un programme machine
  faisant partie du système d'exploitation. L'adresse de début du
  gestionnaire est appelé le \emph{vecteur d'interruption}. Une fois
  le gestionnaire terminé (et donc, la demande traitée), le processeur
  reprend sont exécution \emph{de manière transparente pour le
    programme interrompu}.

  }


\subsection{Interruption interruptibles ?}
Comme les gestionnaires d'interruption sont des programmes en langage
machine, ils sont également susceptibles d'être interrompus par une
nouvelle demande d'interruption\ldots\ C'est une situation que nous
souhaitons éviter (afin de ne pas avoir à stocker une pile d'adresses
de retour). Pour ce faire, nous allons supposer, dans notre modèle,
que la machine n'est pas interruptible tant qu'elle exécute un
gestionnaire d'interruption. Concrètement, nous allons supposer que le
\emph{mode maître} est un mode dans lequel le processeur ne peut pas
être interrompu; cela ne peut arriver qu'en mode esclave. Comme nous
le verrons vers à la fin du chapitre
(Section~\ref{sec:extensions-possibles}), il s'agit d'une
simplification, mais un tel modèle est déjà suffisant pour bien
comprendre le mécanisme d'interruption.

\mydef{
  Dans notre modèle, la machine n'est interruptible qu'en mode
  esclave. Les demandes d'interruption reçues pendant que la machine
  est en mode maître sont déferrées. 
}

\subsection{Boucle d'interprétation modifiée}
Voyons maintenant comment réaliser ce mécanisme d'interruption. Nous
allons modifier la \emph{boucle d'interprétation du processeur} (que
nous avions présentée à la \figurename~\ref{fig:boucleint},
Section~\ref{sec:le-processeur}), afin que le processeur puisse être
interrompu entre deux instructions machine. La boucle d'interprétation
modifiée, qui suit la description donnée plus haut est présentée à la
\figurename~\ref{fig:boucleintinter}. Dans ce modèle, nous avons
supposé que le processeur dispose d'un \textit{flag} IRQ, qui est mis
à 1 dès qu'une demande d'interruption lui est envoyée\footnote{Nous ne
  traitons donc dans ce schéma que des demandes qui proviennent de
  l'extérieur du processeur. Nous verrons dans l'exemple de l'i486DX
  que c'est aussi une simplification.}. Voici un commentaire de cette
boucle:
\begin{itemize}
\item Le n\oe ud en forme de losange est un test. La branche du bas
  sera prise si le test est faux, et celle de droite si le test est
  vrai.
\item La branche du bas, qui correspond à l'interprétation d'une
  instruction machine (comme sur la \figurename~\ref{fig:boucleint})
  est donc prise quand il n'y a pas de demande, ou quand la machine
  n'est pas interruptible (et ce, même s'il y a une demande).
\item Si, par contre, il y a une demande (IRQ=1) \emph{et} que la
  machine est interruptible (mode esclave), c'est la partie droite de
  la boucle qui est prise \emph{avant} l'exécution de l'instruction
  machine. Les cinq n\oe uds à droite de la figure consistent donc à
  déterminer le numéro d'IRQ (appelé $i$), remettre le \textit{flag}
  IRQ à 0, sauver PC, passer en mode maître (non-interruptible), et à
  placer le vecteur d'interruption adéquat dans PC. Ensuite, la boucle
  continuera <<~normalement~>>{:} on chargera dans IR l'instruction
  pointée par PC, c'est-à-dire le vecteur d'interruption (la première
  adresse du gestionnaire) qui vient d'être sélectionné, ce qui va
  démarrer l'exécution du gestionnaire d'interruption.
\end{itemize}

\mydef{Il est important de noter que le \emph{début} de l'interruption
  est réalise de façon \textit{matérielle}: les n\oe uds de la
  \figurename~\ref{fig:lecture-avec-inter} ne représentent pas des
  instructions (ce n'est donc pas du \emph{logiciel}), mais bien le
  fonctionnement interne du CPU (ces traitements sont donc 
  réalisés au niveau du micro-code).  }

\mydef{Il est également important de noter que le test visant à savoir
  si une demande d'interruption est présente (et donc le déclenchement
  de l'exécution du gestionnaire) prend toujours place \emph{entre
    deux instructions machine}. On n'interrompt donc pas la machine au
  moment précis où la demande est formulée, certainement pas au milieu
  de l'exécution d'une instruction machine.}

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node[rectangle, draw, minimum height=1cm, minimum width= 5cm]
    (IR) {IR $\leftarrow$ M[PC]} ;
    \node[rectangle, draw, minimum height=1cm, minimum width= 5cm,
    below = of IR]
    (PC) {PC $\leftarrow$ PC+1} ;
    \node[rectangle, draw, minimum height=1cm, minimum width= 5cm,
    below = of PC]
    (Decode) {Analyser l'instruction dans IR} ;
    \node[rectangle, draw, minimum height=1cm, minimum width= 5cm,
    below = of Decode]
    (Execute) {Exécuter l'instruction dans IR} ;


    \node[rectangle, draw, minimum height=1cm, minimum width= 5cm,
    right = of IR] (PChandler) {PC $\leftarrow$ vecteur d'interruption $i$} ;
    \node[rectangle, draw, minimum height=1cm, minimum width= 5cm,
    above = of PChandler, align=center] (maitre) {Passer en mode\\
      maître / non-interruptible} ;
    \node[rectangle, draw, minimum height=1cm, minimum width= 5cm,
    above = of maitre] (save) {Sauver PC et les registres d'état} ;
    \node[rectangle, draw, minimum height=1cm, minimum width= 5cm,
    above = of save] (reset) {IRQ $\leftarrow$ 0} ;
      \node[rectangle, draw, minimum height=1cm, minimum width= 5cm,
    above = of reset] (num) {Déterminer le numéro d'IRQ $i$} ;
  
    \node[diamond, draw, align=center,aspect=2] at (IR |- num) (IRQ) {IRQ=1 et\\
      interruptible ?} ;

    \path[-latex]
    (IR) edge (PC)
    (PC) edge (Decode)
    (Decode) edge (Execute)
    ;

    \draw [-latex, smooth] (Execute.south) |- ($ (Execute.south west)
    + (-1,-1) $)
    |- ($ (IRQ.north) + (0, 1) $) -- (IRQ.north) ;

    \path[-latex]
    (IRQ) edge node[fill=white] {NON} (IR)
    (IRQ) edge node[fill=white] {OUI} (num)
    (num) edge (reset)
    (reset) edge (save)
    (save) edge (maitre)
    (maitre) edge (PChandler)
    (PChandler) edge (IR)
    ;
      
  \end{tikzpicture}
  \caption{La boucle d'interprétation du CPU avec le mécanisme d'interruption.}
  \label{fig:boucleintinter}
\end{figure}



\subsection{Retour d'une interruption} Que se passe-t-il une fois que
le gestionnaire d'interruption est terminé ? Il faut avoir la
possibilité de revenir au programme qui a été interrompu, de manière
\emph{transparente}, c'est-à-dire sans que l'exécution future de ce
dernier ne soit affecté par l'exécution du gestionnaire\footnote{Nous
  verrons plus tard qu'il est parfois souhaitable que le gestionnaire
  influence l'exécution future du programme interrompu, en lui
  transmettant, par exemple, une valeur calculée. Mais ce ne sera pas
  toujours désirable, et nous devons donc concevoir le mécanisme
  d'interruption de telle manière qu'un retour transparent au
  programme interrompu soit possible. \emph{Qui peut le plus, peut le
    moins\ldots}}. Le retour au programme interrompu se fera de
manière \emph{logicielle}, c'est-à-dire qu'il y aura typiquement une
instruction machine qui aura pour effet:
\begin{enumerate}
\item de restaurer les registres de contrôle, en particulier PC; et
\item de remettre la machine en mode esclave et interruptible, sans
  quoi la protection offerte par les modes serait compromise.
\end{enumerate}

Obervons que, dans notre modèle, \emph{une seule instruction machine}
doit effectuer ces deux actions\footnote{On parle d'instruction
  atomique, car les deux actions ne peuvent pas être
  dissociées.}. Cela peut sembler contre-intuitif, car on essaye en
général de garder le langage machine aussi simple que possible. Mais
c'est une nécessité pour le bon fonctionnement du mécanisme ! En
effet, supposons que le gestionnaire d'interruption se termine par
deux instructions machine successives:
\begin{enumerate}
\item restaurer PC (et les registres de contrôle)
\item remettre la machine en mode esclave
\end{enumerate}
Dans ce cas, la restauration de PC aura pour effet que la prochaine
instruction machine exécutée sera cella pointée par PC (comme toujours
dans la boucle d'interprétation), soit l'instruction du programme
interrompu\ldots\ La seconde instruction machine n'est donc pas
exécutée. À vrai dire, la première de ces deux instructions est en
fait un saut dans le programme interrompu; qui se retrouve promu en
mode maître !

Une autre possibilité consiste à exécuter ces mêmes deux instructions
machine dans l'ordre inverse:
\begin{enumerate}
\item remettre la machine en mode esclave
\item restaurer PC (et les registres de contrôle)
\end{enumerate}
Malheureusement, dans ce scénario, nous avons un autre problème qui
surgit: une fois la première instruction machine exécutée (remise en
mode esclave et, donc, interruptible), la boucle d'interprétation du
processeur repasse par le test. Si par malheur une demande
d'interruption a eu lieu durant l'exécution du gestionnaire, le
processeur sera à nouveau interrompu sans qu'on soit repassé par le
programme qui a été interrompu. Le phénomène peut évidemment se
répéter à la fin du nouveau gestionnaire d'interruption, et on peut
ainsi se retrouver avec un programme interrompu par un gestionnaire,
lui-même interrompu par une autre gestionnaire, \textit{etc ad
  libitum}\ldots\ Tout cela complique sérieusement la gestion des
sauvegardes des valeurs des registres (dont PC), puisqu'il faut
maintenant retenir la séquence des valeurs à restaurer pour espérer un
jour revenir au programme interrompu.

Puisqu'aucune des deux solutions n'est praticable, on conclut qu'il est
nécessaire que les deux opérations (remettre la machine en mode
esclave/interruptible et restaurer PC) se fassent de manière atomique.

\subsection{Exemple}
Regardons maintenant un exemple détaillé de déroulement d'une
interruption.  Les \figurename~\ref{fig:exint1} à \ref{fig:exint4}
présentent un tel exemple. Tout au long de cet exemple, nous supposons
que nous avons une machine dont le processeur possède deux registres
$R_1$ et $R_2$ (rectangle à coins arrondis dans le haut des
figures). Le processeur possède un registre appelé IRQ qui est mis à 1
par le bus quand une demande d'interruption a lieu.  Nous représentons
le contenu de la mémoire (rectangle à coins arrondis sous le
processeur) qui est pertinent pour notre exemple, à savoir: quelques
instructions du programme en cours d'exécution (à partir de l'adresse
256); les premières et dernières instructions de deux gestionnaires
d'interruption; le début de la table des \emph{vecteurs}
d'interruption (dont l'adresse n'est pas montrée explicitement mais
est supposée connue du processeur); et la pile (à nouveau, accessible
par le processeur). Nous avons mis en évidence en bleu et en vert les
cases mémoires qui contiennent respectivement l'ensemble des
instructions du gestionnaire numéro et numéro 1.

\exemple{Notre exemple commence à la \figurename~\ref{fig:exint1}: le
processeur vient d'exécuter l'instruction ADD $R_1$, $R_2$ à l'adresse
256 (elle est présente dans IR et PC a déjà été incrémenté). Le
processeur est toujours en mode esclave. Une demande d'interruption a
eu lieu, et le processeur la détecte. Le processeur réalise donc le
comportement dans la branche à droite de la
\figurename~\ref{fig:boucleintinter}. Il communique avec les
périphériques sur le bus pour réaliser que le numéro de demande
d'interruption est $i=1$; passe en mode maître; sauvegarde la valeur
de PC sur la pile; et recopie dans PC adresse trouvée dans la case
$i=1$ de la table des vecteurs d'interruption, soit 2048. Nous nous
retrouvons alors à la situation de la \figurename~\ref{fig:exint2}. À
noter que le registre IRQ est aussi repassé à 0, car le processeur
traite maintenant la requête (cela permet à d'autres requêtes d'être
enregistrées).

Parmi les premières instructions du gestionnaire d'interruption, il
est fort probable que nous trouvions des sauvegardes des registres de
travail $R_1$ et $R_2$. En effet, le gestionnaire d'interruption étant
lui-même un programme en langage machine, celui-ci est tout à fait
susceptible d'utiliser les registres de travail. Or, en règle
générale, le programme qui a été interrompu a besoin de retrouver,
après l'interruption, les valeurs qui s'y trouvaient avant. Sur notre
exemple, l'instruction à l'adresse 257 (qui est celle qu'on
s'apprêtait à exécuter quand le programme utilisateur a été
interrompu) contient d'ailleurs une instruction qui utilise les
valeurs de $R_1$ et de $R_2$. La situation après l'exécution de
l'instruction à l'adresse 2048 est montrée à la
\figurename~\ref{fig:exint3}.

Ensuite, le gestionnaire d'interruption à proprement parler
s'exécute\ldots\ Au bout d'un certain temps, nous nous retrouverons
dans la situation où on vient d'exécuter l'instruction qui précède
(logiquement) celle à l'adresse 2051, et où on s'apprête à exécuter
cette dernière. Cette situation est montrée à la
\figurename~\ref{fig:exint4}. On a ici supposé que le gestionnaire
d'interruption à mis les valeurs dans $R_1$ et~$R_2$.

Après l'exécution de l'instruction de restauration des registres de
travail à l'adresse 2051 (et donc avant l'exécution de l'IRET à
l'adresse 2052), nous nous retrouvons dans la situation de la
\figurename~\ref{fig:exint5}. Notons qu'à ce point, les registres
$R_1$ et $R_2$ ont été restaurés, mais la machine est toujours en mode
maître et PC n'a pas encore été restauré, pour sa part.
}

\exemplesuite{
Finalement, l'exécution de l'IRET à l'adresse 2052 restaure PC et
remet la machine en mode esclave. Nous nous retrouvons a lors dans la
situation de la \figurename~\ref{fig:exint6}. Notons bien qu'à part le
contenu d'IR (qui sera de toute façon écrasée par le \textit{fetch} de
l'instruction à l'adresse 257), la situation est identique à celle de
la \figurename~\ref{fig:exint1}. Le programme utilisateur peut donc
continuer son exécution de manière \emph{transparente} (à condition
évidemment qu'aucune autre demande d'interruption ne soit apparue
durant l'exécution du gestionnaire d'interruption).

}



\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[rounded corners=15pt] (-2,0) rectangle (11, 3) ;
    \node[align=left] at (0, 3.2) {Processeur} ;
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={$R_1$}, draw] at (0, 0.5) {3};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={$R_2$}, draw] at (3, 0.5) {4};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={PC}, draw] at (6, 0.5) {257};
    
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={IR}, draw] at (9, 0.5) {ADD $R_1$, $R_2$};

    \node[minimum width=.6cm, minimum height=.6cm, label={IRQ}, draw] (IRQ)
    at (1.5, 2) {\textbf{1}};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={Mode}, draw] at (7.5, 2) {Esclave};
    \draw[-latex] (-2.5, 2) -- (IRQ) ;

    % y: -4
    \draw[rounded corners=15pt] (-2,-9) rectangle (11, -1) ;
    \node[align=left] at (0, -0.8) {Mémoire Principale} ;

    \node[align=center] at (1, -2.5) {Table des vecteurs d'interruption:\\[1.5em]
      \begin{tabular}{|c|c|c}
        0&1&$\cdots$\\
        \hline
       \cellcolor{blue!25} 1024&\cellcolor{teal!25}2048&$\cdots$\\\hline
      \end{tabular}
    } ;

    \node[align=center] at (1, -6) {Pile:\\[1.5em]
      \begin{tabular}{|c|}
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
      \end{tabular}
    } ;
    
    \node at (8,-5) {
      \begin{tabular}{|rl|}
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        256:& ADD $R_1$, $R_2$\\ \hline
        257:& MUL $R_1$, $R_2$\\ \hline
       \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        \cellcolor{blue!25}1024:& $\cdots$\\ \hline
        \cellcolor{blue!25}$\vdots$&\\\hline
        \cellcolor{blue!25}1042:& IRET\\\hline
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2048:& sauver $R_1$, $R_2$\\ \hline
        \cellcolor{teal!25}$\vdots$&\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2051:& restaurer $R_1$, $R_2$\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2052:& IRET\\\hline
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\
      \end{tabular}
    } ;
  \end{tikzpicture}
  \caption{Exemple d'interruption (1). Situation initiale: on vient
    d'exécuter l'instruction à l'adresse 256, et on s'apprête à
    prendre en compte la demande d'interruption. L'interruption aura
    donc lieu entre les instructions aux adresses 256 et 257.}
  \label{fig:exint1}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[rounded corners=15pt] (-2,0) rectangle (11, 3) ;
    \node[align=left] at (0, 3.2) {Processeur} ;
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={$R_1$}, draw] at (0, 0.5) {3};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={$R_2$}, draw] at (3, 0.5) {4};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={PC}, draw] at (6, 0.5) {2048};
    
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={IR}, draw] at (9, 0.5) {ADD $R_1$, $R_2$};

    \node[minimum width=.6cm, minimum height=.6cm, label={IRQ}, draw] (IRQ)
    at (1.5, 2) {0};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={Mode}, draw] at (7.5, 2) {Maître};
    \draw[-latex] (-2.5, 2) -- (IRQ) ;

    % y: -4
    \draw[rounded corners=15pt] (-2,-9) rectangle (11, -1) ;
    \node[align=left] at (0, -0.8) {Mémoire Principale} ;

    \node[align=center] at (1, -2.5) {Table des vecteurs d'interruption:\\[1.5em]
      \begin{tabular}{|c|c|c}
        0&1&$\cdots$\\
        \hline
       \cellcolor{blue!25} 1024&\cellcolor{teal!25}2048&$\cdots$\\\hline
      \end{tabular}
    } ;

    \node[align=center] at (1, -6) {Pile:\\[1.5em]
      \begin{tabular}{|c|}
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        {PC = 257}\\
        \hline
      \end{tabular}
    } ;
    
    \node at (8,-5) {
      \begin{tabular}{|rl|}
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        256:& ADD $R_1$, $R_2$\\ \hline
        257:& MUL $R_1$, $R_2$\\ \hline
       \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        \cellcolor{blue!25}1024:& $\cdots$\\ \hline
        \cellcolor{blue!25}$\vdots$&\\\hline
        \cellcolor{blue!25}1042:& IRET\\\hline
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2048:& sauver $R_1$, $R_2$\\ \hline
        \cellcolor{teal!25}$\vdots$&\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2051:& restaurer $R_1$, $R_2$\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2052:& IRET\\\hline
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\
      \end{tabular}
    } ;
  \end{tikzpicture}
  \caption{Exemple d'interruption (2). Situation juste avant
    d'exécuter le gestionnaire d'interruption.}
  \label{fig:exint2}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[rounded corners=15pt] (-2,0) rectangle (11, 3) ;
    \node[align=left] at (0, 3.2) {Processeur} ;
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={$R_1$}, draw] at (0, 0.5) {3};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={$R_2$}, draw] at (3, 0.5) {4};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={PC}, draw] at (6, 0.5) {2049};
    
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={IR}, draw] at (9, 0.5) {sauver $R_1$, $R_2$};

    \node[minimum width=.6cm, minimum height=.6cm, label={IRQ}, draw] (IRQ)
    at (1.5, 2) {0};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={Mode}, draw] at (7.5, 2) {Maître};
    \draw[-latex] (-2.5, 2) -- (IRQ) ;

    % y: -4
    \draw[rounded corners=15pt] (-2,-9) rectangle (11, -1) ;
    \node[align=left] at (0, -0.8) {Mémoire Principale} ;

    \node[align=center] at (1, -2.5) {Table des vecteurs d'interruption:\\[1.5em]
      \begin{tabular}{|c|c|c}
        0&1&$\cdots$\\
        \hline
       \cellcolor{blue!25} 1024&\cellcolor{teal!25}2048&$\cdots$\\\hline
      \end{tabular}
    } ;

    \node[align=center] at (1, -6) {Pile:\\[1.5em]
      \begin{tabular}{|c|}
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        $R_2$ = 4\\
        \hline
        $R_1$ = 3\\
        \hline
        {PC = 257}\\
        \hline
      \end{tabular}
    } ;
    
    \node at (8,-5) {
      \begin{tabular}{|rl|}
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        256:& ADD $R_1$, $R_2$\\ \hline
        257:& MUL $R_1$, $R_2$\\ \hline
       \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        \cellcolor{blue!25}1024:& $\cdots$\\ \hline
        \cellcolor{blue!25}$\vdots$&\\\hline
        \cellcolor{blue!25}1042:& IRET\\\hline
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2048:& sauver $R_1$, $R_2$\\ \hline
        \cellcolor{teal!25}$\vdots$&\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2051:& restaurer $R_1$, $R_2$\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2052:& IRET\\\hline
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\
      \end{tabular}
    } ;
  \end{tikzpicture}
  \caption{Exemple d'interruption (3). Situation après l'exécution de
    l'instruction à l'adresse 2048.}
  \label{fig:exint3}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[rounded corners=15pt] (-2,0) rectangle (11, 3) ;
    \node[align=left] at (0, 3.2) {Processeur} ;
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={$R_1$}, draw] at (0, 0.5) {42};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={$R_2$}, draw] at (3, 0.5) {27};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={PC}, draw] at (6, 0.5) {2051};
    
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={IR}, draw] at (9, 0.5) {???};

    \node[minimum width=.6cm, minimum height=.6cm, label={IRQ}, draw] (IRQ)
    at (1.5, 2) {0};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={Mode}, draw] at (7.5, 2) {Maître};
    \draw[-latex] (-2.5, 2) -- (IRQ) ;

    % y: -4
    \draw[rounded corners=15pt] (-2,-9) rectangle (11, -1) ;
    \node[align=left] at (0, -0.8) {Mémoire Principale} ;

    \node[align=center] at (1, -2.5) {Table des vecteurs d'interruption:\\[1.5em]
      \begin{tabular}{|c|c|c}
        0&1&$\cdots$\\
        \hline
       \cellcolor{blue!25} 1024&\cellcolor{teal!25}2048&$\cdots$\\\hline
      \end{tabular}
    } ;

    \node[align=center] at (1, -6) {Pile:\\[1.5em]
      \begin{tabular}{|c|}
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        $R_2$ = 4\\
        \hline
        $R_1$ = 3\\
        \hline
        {PC = 257}\\
        \hline
      \end{tabular}
    } ;
    
    \node at (8,-5) {
      \begin{tabular}{|rl|}
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        256:& ADD $R_1$, $R_2$\\ \hline
        257:& MUL $R_1$, $R_2$\\ \hline
       \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        \cellcolor{blue!25}1024:& $\cdots$\\ \hline
        \cellcolor{blue!25}$\vdots$&\\\hline
        \cellcolor{blue!25}1042:& IRET\\\hline
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2048:& sauver $R_1$, $R_2$\\ \hline
        \cellcolor{teal!25}$\vdots$&\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2051:& restaurer $R_1$, $R_2$\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2052:& IRET\\\hline
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\
      \end{tabular}
    } ;
  \end{tikzpicture}
  \caption{Exemple d'interruption (4). Situation juste avant
    d'exécuter l'instruction à l'adresse 2051.}
  \label{fig:exint4}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[rounded corners=15pt] (-2,0) rectangle (11, 3) ;
    \node[align=left] at (0, 3.2) {Processeur} ;
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={$R_1$}, draw] at (0, 0.5) {3};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={$R_2$}, draw] at (3, 0.5) {4};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={PC}, draw] at (6, 0.5) {2052};
    
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={IR}, draw]
    at (9, 0.5) {Restaure $R_1$, $R_2$};

    \node[minimum width=.6cm, minimum height=.6cm, label={IRQ}, draw] (IRQ)
    at (1.5, 2) {0};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={Mode}, draw] at (7.5, 2) {Maître};
    \draw[-latex] (-2.5, 2) -- (IRQ) ;

    % y: -4
    \draw[rounded corners=15pt] (-2,-9) rectangle (11, -1) ;
    \node[align=left] at (0, -0.8) {Mémoire Principale} ;

    \node[align=center] at (1, -2.5) {Table des vecteurs d'interruption:\\[1.5em]
      \begin{tabular}{|c|c|c}
        0&1&$\cdots$\\
        \hline
       \cellcolor{blue!25} 1024&\cellcolor{teal!25}2048&$\cdots$\\\hline
      \end{tabular}
    } ;

    \node[align=center] at (1, -6) {Pile:\\[1.5em]
      \begin{tabular}{|c|}
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        {PC = 257}\\
        \hline
      \end{tabular}
    } ;
    
    \node at (8,-5) {
      \begin{tabular}{|rl|}
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        256:& ADD $R_1$, $R_2$\\ \hline
        257:& MUL $R_1$, $R_2$\\ \hline
       \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        \cellcolor{blue!25}1024:& $\cdots$\\ \hline
        \cellcolor{blue!25}$\vdots$&\\\hline
        \cellcolor{blue!25}1042:& IRET\\\hline
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2048:& sauver $R_1$, $R_2$\\ \hline
        \cellcolor{teal!25}$\vdots$&\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2051:& restaurer $R_1$, $R_2$\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2052:& IRET\\\hline
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\
      \end{tabular}
    } ;
  \end{tikzpicture}
  \caption{Exemple d'interruption (5). Situation juste après
    l'exécution de l'instruction de restauration à l'adresse 2051,
    avant l'exécution de l'IRET à l'adresse 2052.}
  \label{fig:exint5}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[rounded corners=15pt] (-2,0) rectangle (11, 3) ;
    \node[align=left] at (0, 3.2) {Processeur} ;
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={$R_1$}, draw] at (0, 0.5) {3};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={$R_2$}, draw] at (3, 0.5) {4};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={PC}, draw] at (6, 0.5) {257};
    
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={IR}, draw] at (9, 0.5) {IRET};

    \node[minimum width=.6cm, minimum height=.6cm, label={IRQ}, draw] (IRQ)
    at (1.5, 2) {0};
    \node[minimum width=2.5cm, minimum height=.6cm, label={Mode}, draw] at (7.5, 2) {Esclave};
    \draw[-latex] (-2.5, 2) -- (IRQ) ;

    % y: -4
    \draw[rounded corners=15pt] (-2,-9) rectangle (11, -1) ;
    \node[align=left] at (0, -0.8) {Mémoire Principale} ;

    \node[align=center] at (1, -2.5) {Table des vecteurs d'interruption:\\[1.5em]
      \begin{tabular}{|c|c|c}
        0&1&$\cdots$\\
        \hline
       \cellcolor{blue!25} 1024&\cellcolor{teal!25}2048&$\cdots$\\\hline
      \end{tabular}
    } ;

    \node[align=center] at (1, -6) {Pile:\\[1.5em]
      \begin{tabular}{|c|}
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
        \phantom{PC = 257}\\
        \hline
      \end{tabular}
    } ;
    
    \node at (8,-5) {
      \begin{tabular}{|rl|}
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        256:& ADD $R_1$, $R_2$\\ \hline
        257:& MUL $R_1$, $R_2$\\ \hline
       \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        \cellcolor{blue!25}1024:& $\cdots$\\ \hline
        \cellcolor{blue!25}$\vdots$&\\\hline
        \cellcolor{blue!25}1042:& IRET\\\hline
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2048:& sauver $R_1$, $R_2$\\ \hline
        \cellcolor{teal!25}$\vdots$&\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2051:& restaurer $R_1$, $R_2$\\\hline
        \cellcolor{teal!25}2052:& IRET\\\hline
        \multicolumn{2}{c}{$\vdots$}\\
      \end{tabular}
    } ;
  \end{tikzpicture}
  \caption{Exemple d'interruption (6). Situation après l'exécution de
    l'IRET: le programme interrompu reprend son exécution normalement.}
  \label{fig:exint6}
\end{figure}

\section{Applications du mécanisme d'interruption}
Il existe de nombreux cas où le mécanisme d'interruption est
utile. Voici une liste des principales applications:
\begin{description}
\item[Périphériques] Comme nous l'avons déjà expliqué dans l'exemple
  introductif, les interruptions peuvent être utilisées pour permettre
  aux périphériques de signaler au processeur qu'une information doit
  être traitée. C'est ce qui arrive par exemple quand un disque a fini
  une lecture, ou quand on presse une touche du clavier (l'identifiant
  des touches pressées sont placées dans une mémoire tampon), ou
  encore quand on <<~clique~>> un bouton de la souris\ldots\ Cette
  famille d'interruptions provient donc d'une demande qui est
  \emph{extérieure} au processeur.
  
\item[Exceptions] Une exception est une interruption qui est
  déclenchée par le processeur lui-même, lors de l'exécution d'une
  instruction. Les exceptions peuvent avoir lieu pour plusieurs
  raisons: soit parce que l'instruction a causé une erreur, comme, par
  exemple, une division par zéro, un dépassement de capacité ou un
  \emph{opcode} invalide.

 
\item[Défaut de page] Nous verrons plus tard
  (Chapitre~\ref{cha:memoire}) que le \emph{défaut de page}
  (\textit{page fault} en anglais) est une exception qui est
  essentielle pour le mécanisme de \emph{pagination}, qui est le
  système standard de gestion de la mémoire sur les systèmes
  d'exploitation actuels.
  
\item[Appels superviseurs] Ce mécanisme permet à des programmes
  s'exécutant en mode esclave de demander à faire exécuter des
  instructions privilégiées (par exemple, la lecture sur un
  périphérique) par le système d'exploitation. Nous en reparlerons
  dans le Chapitre~\ref{cha:OS}.
\end{description}

\section{Extensions possibles\label{sec:extensions-possibles}}
Les principes que nous avons présenté ici permettent de réaliser un
mécanisme d'interruption fonctionnel et simple. Mais nous pouvons en
envisager certaines extensions.

\paragraph{Interruptions interruptibles} Nous avons fait en sorte que
le processeur ne soit plus interruptible à partir du moment où il
exécute un gestionnaire d'interruption (en mode maître), afin de
simplifier les concepts exposés. Mais en pratique, cela peut se
révéler limitatif. Le mécanisme d'interruption est utilisé, notamment,
pour permettre à des périphériques d'entrée comme le clavier ou la
souris de signaler au processeur qu'une touche ou un bouton ont été
pressés. En interdisant qu'un gestionnaire soit interrompu, on se
prive donc de la possibilité qu'il interagisse avec un de ces
périphériques. On se prive aussi de la possibilité d'avoir, par
exemple, une combinaison de touches que l'utilisateur puisse presser
pour arrêter un gestionnaire d'interruption qui <<~bogue~>>.

On peut dès lors envisager une mécanisme d'interruptions
interruptibles avec un système de priorités. On aura alors, par
exemple, qu'une demande d'interruption de type $i$ peut interrompre un
gestionnaire de type $j$ avec $j\geq i$, mais pas ceux de type $k$
avec $k<i$. Si on a $n$~types d'interruptions possibles, on peut alors
garder une table $M$ de taille $n$ de \emph{masques binaires}: on
mettre $M[i]$ à 1 si et seulement si une interruption de type $i$ peut
avoir lieu. Quand le programme s'exécute en mode esclave, toutes les
cases de $M$ seront à $1$. Si on exécute un gestionnaire de type $i$,
on met à $0$ toutes les cases de numéro $i+1$, $i+2$,\ldots $n$. On
doit adapter le test en début de boucle
(\figurename~\ref{fig:boucleintinter}) pour tenir compte de ce
masque. Enfin, il faut également stocker \emph{toutes} les adresses de
retour (sauvegardes de PC), dans une pile, afin que celle qui est soit
au sommet soit la plus récente.

\paragraph{Restauration des registres} Nous verrons dans le chapitre
sur les systèmes d'exploitation (Chapitre~\ref{cha:OS}) que le
mécanisme d'interruption peut être utilisé à des fins de communication
entre les programmes utilisateurs et le système d'exploitation. Dans
ce cas, il sera parfois nécessaire que le gestionnaire d'interruption
\emph{renvoie} une information au programme interrompu. L'interruption
ne sera alors plus transparente, mais cela peut s'avérer nécessaire,
notamment quand c'est le programme \emph{lui-même} qui fait la demande
d'interruption.

Afin d'obtenir ce résultat, il y a plusieurs possibilités. Soit, on
évite de restaurer (tous) les registres depuis leur sauvegarde. Soit,
on installe les nouvelles valeurs dans la sauvegarde, afin que ce soit
celles-ci qui soient restaurées. Cette dernière solution peut paraître
inutilement compliquée mais se justifie par le fait que sur certains
processeurs, il existe une instruction spécialisée qui restaure tous
les registres en un seul coup.

\section{Cas de l'Intel 486DX}

Nous terminons ce chapitre en expliquant brièvement comment ce
mécanisme est réalisé sur notre processeur d'exemple, l'Intel
486DX. Les détails peuvent être trouvés dans le guide du programmeur
\cite[Chapitre 9]{i486}.

Les interruptions sur l'i486DX sont classifiées en deux catégories:
les \emph{interruptions} à proprement parler, et les
\emph{exceptions}.
\begin{description}
\item[Interruptions] Sur l'i486DX, les interruptions proviennent
  d'événements qui sont \emph{extérieurs} au processeur. Elles sont de
  deux natures: les interruptions \emph{masquables} (que l'on peut
  donc choisir d'ignorer) et les interruptions \emph{non-masquables}.
\item[Exceptions] Les exceptions sont des conditions qui sont
  détectées par le processeur (elles ne proviennent pas d'une demande
  extérieure). L'i486DX reconnaît trois types d'exceptions: les
  \emph{faults}, les \emph{traps} et les \emph{aborts}. 
\end{description}
Chaque interruption et chaque exception possède un numéro allant de 0
à 255, inclus.

Étudions maintenant ces deux cas de figure plus détail.

\paragraph{Interruptions} L'i486DX possède deux entrées qui
correspondent à l'IRQ de notre modèle (voir
\figurename~\ref{fig:i486-arch}, où ces entrées sont connectées au
\textit{Request Sequencer}):
\begin{enumerate}
\item l'entrée INTR permet à un périphérique de signaler une demande
  d'interruption, qui peut être masquée si le \emph{flag} IF
  (\textit{interrupt-enable flag}) est mis à 0. Il s'agit donc des
  interruptions masquables. L'i486DX possède les instructions machines
  \inasm{sti} et \inasm{cli} qui mettent respectivement le
  \textit{flag} IF à 0 et à 1. Il s'agit d'instructions
  \emph{sensible} (voir Chapitre~\ref{cha:ISA}. Pour rappel, cela
  signifie qu'il y a des conditions sur le niveau de privilège du
  programme qui tente d'exécuter ces instructions).
\item l'entrée NMI, qui signifie \textit{non-maskable
    interrupt}. Comme son nom l'indique, ces interruptions ne seront
  pas masquées. Les interruptions déclenchées par ce biais ne sont pas
  interruptibles: on n'exécutera pas de nouveau gestionnaire tant
  qu'on n'est pas revenu du gestionnaire précédent. 
\end{enumerate}

Sur l'i486DX, les interruptions masquables possèdent des
\emph{vecteurs} numérotés de 32 à 255. En général, ce processeur est
associé à un autre circuit externe, l'Intel 8259 \cite{i8259}. Ce
circuit agit comme un \emph{médiateur} entre les périphériques, qui
peuvent déclencher des IRQ, et le processeur. Le 8259 reçoit les
demandes des périphériques, et transmet, via le bus, le numéro
d'interruption à l'i486DX.

\paragraph{Exceptions} Les exceptions sont typiquement utilisées pour
prendre en compte des situations inattendues, que le programme (en
mode esclave) ne peut pas gérer. Les trois types d'exceptions
(\textit{fault}, \textit{trap} et \textit{abort}) changent la manière
dont l'exception est signalée, et la manière dont le programme reprend
(le cas échéant) son exécution après le gestionnaire:
\begin{itemize}
\item dans le cas d'une \textit{fault}, l'exception est détectée
  \emph{avant} l'exécution de l'instruction, et le processeur fait
  pointer le registre \inasm{eip} vers l'instruction qui a déclenché
  la \textit{fault}. Des exemples typiques sont: la division par zéro
  (qui possède le numéro de vecteur 0), la détection d'un
  \textit{opcode} invalide (vecteur numéro 6), ou le \textit{page
    fault} (numéro 14) dont nous parlerons en détail au
  Chapitre~\ref{cha:memoire}. Dans le cas d'une \textit{fault}, le
  processeur ajoute généralement un \emph{code d'erreur} sur la pile,
  permettant au gestionnaire d'interruption de diagnostiquer le
  problème est de le traite correctement.
\item dans le cas des \textit{traps}, l'exception est détectée juste
  après l'exécution de l'instruction qui la cause. C'est typiquement
  ce qui se passe en cas d'<<~interruption logicielle~>>{,}
  c'est-à-dire quand le programme exécute l'instruction machine
  \inasm{int}, qui déclenche une interruption pour permettre au
  programme (en mode esclave) de faire un <<~appel superviseur~>>{;}
  soit de demander au système d'exploitation d'exécuter des
  instructions privilégiées à sa place. Dans le cas des \textit{traps},
  l'adresse de retour sauvegardée sur la pile ne pointe pas vers
  l'instruction qui a déclenché l'interruption.
\item enfin les \textit{aborts} sont utilisés pour des problèmes
  graves, comme une défaillance matérielle, et rien ne permet de
  garantir qu'on pourra reprendre l'exécution du programme après le
  gestionnaire.
\end{itemize}

\paragraph{Table des vecteurs d'interruption} L'i486DX possède un
registre appelé \inasm{idtr} qui pointe vers l'\textit{Interupt
  Descriptor Table} (IDT). L'IDT correspond à la table des vecteurs
d'interruption dans notre modèle: elle associe un vecteur
d'interruption à chaque numéro.

\paragraph{Passage en mode maître} Pour assurer le passage en mode
maître dans le gestionnaire, le code qui contient ce gestionnaire doit
être placé dans un segment de privilège 0 (voir
Chapitre~\ref{cha:ISA} pour une discussion des modes de protection de
l'i486DX). On a ainsi accès aux instructions privilégiées.

\paragraph{Retour d'interruption} Le langage machine de l'i486DX
possède l'instruction \inasm{iret} qui effectue le retour
d'interruption. 


%\paragraph{Exemple} Intel 8259: voir documents sur l'UV.


\begin{center}
  \aldineleft\vspace*{1cm} \decoone\vspace*{1cm} \aldineright
\end{center}




%%% Local Variables: 
%%% coding: utf-8
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End: 
